\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


\checkboxchar{\boxed{V} \boxed{F}}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{UPMC, ISUP 2}\\
 2016-2017


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Examen de rattrapage du 24 mai 2017 - 3h}}
\end{center}
\vspace{2mm} 
\emph{Les documents sont interdits. On apportera un soin particulier à la rédaction.}
\vspace{3mm} 


\qformat{\bf{Exercice\mbox{ }\thequestion} }



\begin{questions}

\question \
\begin{enumerate}
\item Rappeler la définition d'une famille exponentielle et d'un modèle linéaire généralisé.
\item Présenter les avantages et les inconvénients des modèles linéaires généralisés.
\item Proposer une façon de modéliser le nombre de sinistres à Paris au cours d'une année en fonction de certaines caractéristiques de l'environnement parisien à l'aide d'un modèle linéaire généralisé. 
\end{enumerate}

\bigskip

\question \
Soit $X_{i,j}$ le montant total des sinistres d'un individu $i$ au cours de l'année $j$. On suppose que le risque intrinsèque $\theta_i$ d'un individu $i$  suit une loi normale de moyenne $\mu$ connu et de variance $1$, et que, conditionnellement à $\theta_i$, $X_{i,j}$ suit une loi normale de moyenne $\theta_i$ et de variance $1$. Calculer la prime bayésienne de l'année $n+1$ pour l'individu $i$. 



\bigskip

\question

Notons $N_j$ le nombre de sinistres caus\'{e}s par un assur\'{e} durant l'ann\'{e}e $j$.
Conditionnellement à $\theta$, les $N_j$ sont ind\'{e}pendants et identiquement distribu\'{e}s selon une loi de Poisson de param\`{e}tre $\theta$. $\theta$ admet pour densit\'{e} $g(t)=\exp(-t),t>0$. 
\begin{enumerate}
\item Donner la probabilit\'{e} que l'assur\'{e} cause $3$ sinistres durant la premi\`{e}re ann\'{e}e.
\item Donner la distribution pr\'{e}dictive de $N_2$ sachant que $N_1=3$.
\end{enumerate}

\bigskip

\question
On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cccc}1/5 & 2/5 & 2/5 & 0 \\
                  1/3 & 0 & 2/3 & 0 \\
                  1/4 & 1/2 & 0 & 1/4 \\
                  0 & 1/4 & 1/2 & 1/4 \end{array}\right).$$
On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
\item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(1,3,4,3)$ ?
\item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
\end{enumerate}

\bigskip

\question
Dans une compagnie d'assurance, le nombre de sinistres pour un certain type d'assurance suit une loi gamma de paramètres $\alpha = 5$ et $\theta$. Le paramètre $\theta$ varie selon l'assuré, il représente son risque intrinsèque.  L’actuaire responsable de la tarification pour ce type d’assurance estime que le portefeuille est composé de 30\% de bons assurés, de 50\% de moyens et de 20\% de mauvais. Calculer en fonction de $\theta$, à l'aide du modèle de B\"uhlmann, la prime de crédibilité pour la cinquième année d’un assuré ayant encouru un total de 20 sinistres au cours des quatre années précédentes. \emph{On supposera que les montants des sinistres sont égaux à 1.}

% Les bons assurés ont une prime de risque de 2 500\euro, les assurés moyens, une prime de risque de 4 000\euro, et les mauvais assurés une prime de risque de 5 000\euro.

\bigskip

\question 

On considère une chaîne de Markov $(X_n)_{n \in \mathbb{N}}$ sur les sommets d'un triangle $ABC$ (on disposera les lettres dans le sens trigonométrique). Cette chaîne est définie par la règle suivante : à chaque instant on se déplace vers le sommet voisin dans le sens trigonométrique avec probabilité $p$ et dans le sens non trigonométrique avec probabilité $1-p$, où $p$ désigne un réel tel que $0<p<1$.

\begin{enumerate}
   \item Tracer le schéma et écrire la matrice de transition. 
   \item Existe-t-il une probabilité invariante $\nu$ ? Si oui, la calculer. 
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
   \item[3.] Calculer les quantités suivantes
   \[
   \mathbb{P}_{\nu}\{X_{2000}=A\} \ \text{ et } \quad  \lim_n \mathbb{P}_A \{X_n =B\}
   \]
   où $\mathbb{P}_{\nu}$ est la probabilité sous la mesure initiale $\nu$ et $\mathbb{P}_{A}$ la probabilité où l'état initial est $A$. 
\end{enumerate}

\end{questions}


\end{document} 
